蘋論 ：社會主義能救中國嗎？（方圓）

節錄

蘋論 ：社會主義能救中國嗎？（方圓）

中共近年的擴張政策，以國力強大為後盾，習近平上台以來，鼓吹「四大自信」，。。。。。。。。。。

如果社會主義能救中國，為甚麼中共建國以後老百姓就沒有好日子過？為甚麼朝鮮古巴這兩個集權國家，數十年落後如故？而堅持市場經濟的共產越南，正在經濟大起飛？

經濟回復底氣 社會主義一統天下

中共建政之初，實行短時間私有經濟，百廢初興，不旋踵即搞合作化集體經濟，搞到大饑荒；。。。。。。。。。

中國國力不濟，不是因為中國人蠢，也不是因為懶惰，而是因為中共集權統治束縛了生產力。。。。。。。。。。。

改革之初，中共放鬆對人民的精神文化束縛，。。。。。。。

因發展資金不足，政府又引進外資，外資進來，現代技術和管理方法也進來了。中共默許基層官員貪污，提高幹部積極性，又以GDP數字衡量政績，鼓勵不同縣市競爭，更激發社會生產的活力。

中共向西方國家取經，大力發展基建，開公路建電廠，一改死氣沉沉的經濟格局。全國上下一心向錢看，官員與百姓初嚐甜頭。稍後朱鎔基實行國企改革，把國企推向市場，又實行稅制改革，讓中央政府有更大財政權力，打下經濟起飛的基石。

改革開放後中國經濟的快速成長，絕不是得益於社會主義的全民所有制、得益於中央集權的領導力，恰恰相反，是中央放鬆管制，解除了政治束縛，釋放了民間的積極性與創造力。中共是借資本主義的東風，破社會主義的堅冰，社會解凍，新局面破土而出。

中共每發作社會主義狂熱，經濟就走下坡，人民就吃苦；中共每借重資本主義優勢，經濟就回氣，人民就過上好日子。那究竟是社會主義救中國，還是資本主義？

可惜中央集權體制是中共的命根，處境艱難時韜光養晦，一旦回氣就故態復萌，好了傷疤忘了痛。。。。。。。。。

重回專制老路 發展動力瀕於枯竭

中共捨不得社會主義，。。。。。。。

古今中外，只有民間的積極性和創造力才是經濟長遠發展的真正動力，社會主義的政治和文化管制，正是扼殺中國經濟活力的精神枷鎖。中國經濟體量雖大，大量科技成果靠引進，財富積累靠外貿，一旦重回專制老路，經濟發展動力即瀕於枯竭。再加上體制的弊端，不斷繁殖國庫的蛀蟲，人民的憤怨，長遠消耗經濟建設的能量，中國正來到一個轉折點上，文革回潮，前景更暗淡。

「四個自信」不見提起了，「構建人類命運共同體」這支歌仔也唱不下去了，在外頭頭碰着黑，重回內循環荊棘滿途，寄望社會主義救命，只是自我催眠罷了。

方圓

周一至周六刊出